%%%  Vzor pro použití makra pro ročníkovou práci, soubor byl revidován
%%%  a doplněn v září 2001
%%%  (c) 2001 Vilém Vychodil, <vilem.vychodil@upol.cz>
%%%
%%%  Po přeložení programem CSLaTeX (třikrát) je potřeba použít
%%%  program DVIPS a takto získaný PostScriptový soubor vytisknout
%%%  na PostScriptové tiskárně nebo pomocí programu GhostScript.
%%%
%%%  Rovněž je možné použít program DVIPDFM a vytvořit z dokumentu
%%%  soubor ve formátu PDF včetně hypertextových odkazů.


%%% Deklarace hlavičky dokumentu.
\documentclass{article}

%%% Připojení dodatečného stylu pro ročníkovou práci. Nepovinné argumenty
%%% `tables' a `figures' použijte pouze v případě, že váš dokument obsahuje
%%% tabulky a obrázky a chcete vytvořit jejich seznamy za obsahem.
%%%
%%% Pokud chcete vytvářet pouze dokument ve formátu PostScript, můžete uvést
%%% dodatečný argument `nopdf'. Tím se potlačí chybová hlášení při použití
%%% programu `dvips'.
\usepackage[tables]{uproject}


%%% Parametry pro vytvoření úvodních stránek. Makrem \subtitle je možné
%%%  vytvořit druhý řádek v názvu projektu.
\title{V\v e\v zová koncovka}
\author{Roman Loník}
\group{Informatika, III. ročník}
\date{Červen 2007}

\docinfo{Roman Lonik}{Vezova koncovka}

\abstract{%
V této dokumentaci je popsán projekt, jenž si kladl za cíl vytvořit provozuschopnou aplikaci, která bude umožňovat hrát šachovou koncovku. Vše je zprogramováno v jazyce C\# za pomoci Microsoft Visual Studia 2005. Nedílnou součástí je i .NET Framework 2.0. Grafika byla vytvořena pomocí programu Blender 3D a Photoshop CS3.  }

\begin{document}

\maketitle

%%% Popis a analýza.
\newpage
\section{Popis a analýza}
\subsection{Pravidla hry a počáteční situace}
Šachová koncovka je pouze zúžením hry Šachy. Lze si ji představit jako rozehranou šachovou partii v pozdní fázi hry. Věžová koncovka tedy obsahuje figury králů obou hráčů (černý a bíly), maximálně dvě věže od každé barvy, maximálně 8 pěšáků od každé barvy a za každého vyhozeného pěšáka je možné mít nasazenou figuru dámy. Tedy celkový součet pěšáků a dam jedné barvy nesmí překročit číslo 8. \medskip \\

\subsection{Kompletní znění zadání programu}
Studentům je ponechána volnost co se týče vytvoření programu; program však musí být během obhajoby spustitelný na počítačích dostupných na katedře a student musí dát k dispozici kompletní zdrojové kódy programu. Pokud studenti chtějí použít při programování nějaké nestandardní knihovny či komponenty, smějí tak učinit pouze se souhlasem zadavatele. \medskip \\

Požadavky na hotový program tak jak byly uvedeny na~\cite{vilem}:
\begin{enumerate}
\item[-]korektní implementace pravidel hry (nemožnost provést tah odporující pravidlům, správné ukončení hry, a podobně)
\item[-]algoritmy pro herní strategii, nastavitelná obtížnost hry
\item[-]možnost hry dvou lidí, člověka proti \clqq počítači\crqq, a \clqq počítače\crqq\ proti  \clqq počítači\crqq
\item[-]možnost nastavit a kdykoliv změnit obtížnost
\item[-]možnost kdykoliv zaměnit počítačového a lidského hráče
\item[-]nápověda \clqq nejlepšího tahu\crqq
\item[-]ukládání a načítání rozehraných partií
\item[-]undo/redo tahů do libovolné úrovně
\item[-]prohlížení historie tahů (přehledné zobrazení provedených tahů)
\item[-]zpětné přehrání partie po jejím dokončení (replay)
\item[-]robustnost (program musí reagovat správně na nesprávné uživatelské vstupy)
\item[-]vestavěná nápověda
\item[-]grafické uživatelské rozhraní (GUI) se standardním ovládáním (v daném systému nebo toolkitu)
\end{enumerate}

\subsection{Základní analýza projektu}

Při programování projektu jako celku byl kladen největší důraz na dodržování zásad objektově orientovaného programování. Každý důležitý prvek z logického hlediska je programován jako objekt.
  
\subsubsection{Datová interpretace šachovnice}
Výběr reprezentace šachovnice patří k základním problémům každého šachového programu a vhodně zvolená reprezentace ovlivní i budoucí programování. Jako první se nabízí reprezentace 8x8 ať už pomocí jednorozměrného nebo dvourozměrného pole. Výhodou je intuitivní obsluha, nevýhodou nutnost testovat čtyři podmínky, zda nejsme mimo šachovnici. Jako další možnost interpretace jsem zvolil interpretaci maticí 16x8. Celkově však došlo ke zpomalení výpočtů, a protože si aplikace neklade za cíl konkurovat vyspělejším šachovým programům co do rychlosti a kvality, zvolil jsem nakonec interpretaci 8x8 pomoci dvou rozměrného pole. 

\subsubsection{Datová interpretace figur}
Dalším neméně důležitým problémem je volba reprezentace figur. Figuru si v této aplikaci můžeme představit jako objekt, který je popsán několika vlastnostmi. Nejdůležitějsí jsou \emph{Typ, Pozice a Barva}. Objekty figur kromě vlastností nabízejí i několik metod.

\subsubsection{Šachové myšlení počítačového hráče}
Pro takzvanou \clqq Umělou inteligenci \crqq aplikace používá velmi známý alfa-beta algoritmus, který vycházi z algoritmu MiniMax. Pro zefektivnění práce algoritmu ještě dochází při generování tahů jejich setřídění podle zadaného klíče. Nedílnou součástí výpočtu nejlepšího tahu je i ohodnocovací funkce, která bude popsána dále. Samotný výpočet nejlepšího tahu je nejdůležitějším prvkem aplikace. Metoda, která jej zajišťuje, je během hledání jednoho tahu volána několikset tisickrát a spotřebuje nejvíce procesorového času. Aby byla aplikace reakce schopná i během výpočtu, je tah počítán v novém paralelním vlákně.



%%% Uživatelská část.
\newpage
\section{Uživatelská část}
Program byl vytvořen pro operační system Microsoft Windows (testován ve verzi Windows XP). V této části dokumentace bude popsán vzhled a ovládání aplikace z pohledu běžného uživatele.
\medskip \\

\subsection{Podoba uživatelského rozhraní}
Vzhled uživatelského prostředí se snaží co nejvíce držet konvencí pro \clqq Windows Forms \crqq aplikace. 
  
\subsubsection{Herní menu}
Ihned po spuštění aplikace se objeví jednoduché dialogové okno se základním menu (Nová hra, Načíst hru, Nápověda a Konec), které nás bude provázet i po skončení hry, a umožní nám tak například spustit hru novou.
 
\subsubsection{Nová hra}
Volbou \emph{Nová hra} vyvoláme příslušné dialogové okno, které slouží k nastavení všech potřebných položek pro novou hru. Základní volbou je druh hráče (člověk, počítač). Pokud zvolíme lidského hráče, můžeme si nastavit barvu (bílá, černá) a styl ovládání (Drag And Drop, Point And Click). U počítačového hráče můžeme zvolit obtížnost. Čím vyšší obtížnost, tím kvalitněji hraje, ale musíme počítat s delší dobou výpočtu. Poslední možností je rozestavení figur. Pokud zvolíme možnost ručního rozestavení, sami určíme, kde bude která figura. V opačném případě nám aplikace nabídne jednu z přepřipravených partií. Novou hru spustime stisknutím tlačítka \emph{HRAJ!}.   

\subsubsection{Hlavní okno}
Po spuštení nové hry, či načtení uložené partie vstoupíme do hlavního a nejdůležitějšího okna aplikace. Toto okno můžeme pomyslně rozdělit na šest dílčích součástí. První je standardní menu, obsahující položky \emph{Soubor, Nastavení} a \emph{Nápověda}. Po kliknutí se nám každá z položek rozbalí v další nabídky. Pod tímto menu je zhruba ve střední části okna soubor ikon, které zajišťují rychlý přístup ke všem důležitým funkcím. Po řadě jsou to jmenovitě \emph{Nová hra, Načíst uloženou hru, Uložit aktuální hru, Nápověda, Zapnutí/vypnutí režimu přehrávání hry, Zapnutí/vypnutí zobrazování popisu šachovnice, Nastavení hráčů, Nápověda nejlepšího tahu, Zapnutí/vypnutí zobrazování všech možných tahů z dané pozice} a \emph{Nápověda}. Tyto ikony jsou aktivní jen za splnění určitých podmínek. V levé části je panel zobrazující stav hráčů - odehraný čas a vyhozené figury. Aktuální hráč, ma časový údaj podbarven červeně. Také se zde zobrazuje stav výpočtu počítačového hráče, popřípadě stav hledání nejlepěího tahu pro hráče lidského. V pravé části je panel zobrazující seznam provedených tahů, tlačítka pro provedení tahu zpět, provedení tahu vpřed a spuštění pozastavené hry. Přiaktivním režimu přehrávání hry zde také nalezneme ovladácí prvky právě tohoto režimu. Mezi těmito panely je pod souborem ikon  panel informující o stavu hry. 
\medskip \\

A konečně střední největší část je samotná šachovnice. 

\subsubsection{Okno nastavení hráče}
V tomto dialogovém okně můžeme během hry změnit některé vlastnosti hráče. Můžeme změnit typ hráče z počítačového na lidského a naopak. V případě počítačového protivníka můžeme nastavit jeho úroveň. Po dobu zobrazení tohoto dialogového okna je hra pozastavena. 

\subsubsection{Okno konec hry}
Po skončení hry, ať už skončí jakýmkoliv výsledkem, se zobrazí malé dialogové okno, které nás informuje o výsledku partie. Ta může skončit vítězstvím jednoho z hráčů (dá soupeři šach mat), patem (hráč není v matu, ale nemá možnost pohybu - je například zablokován vlastními figurami) nebo remízou (dvacet tahů bez skočení figury). Dále obsahuje tři tlačítka pro tvorbu nové hry, přehrátí ukončené partie a konec. V této chvíli již nejde změnit výsledek partie, nelze provést například několik tahů zpět a poté hru spustit.

\subsection{Hlavní funkce programu}

V této části dokumentace jsou popsány hlavní funkce programu související s vlastní hrou.

\subsubsection{Zahájení hry, načtení a uložení}
Hru můžete začít buď volbou \emph{Nová hra} a nebo načtením hry dříve uložené volbou "Otevřít". V prvním případě je zahájena hra nová podle nastavených kritérií, ve druhém pak rozehraná partie. Soubory uložených partií mají standardně příponu \emph{.chs}. Rozehraná partie bude přesně ve stavu při jejím uložení. Nebude však zapnuta volba \emph{Zobrazení popisu šachovnice} a \emph{zobrazení možných tahu z dané pozice}. Hru nelze uložit pokud je aktivní \emph{režim přehrávání hry}.

\subsubsection{Nápověda nejlepšího tahu}
Tato volba je aktivní pouze pokud je na tahu lidský hráč. Kliknutím na ikonu lupy v horní části obrazovky ji aktivujeme. Počítač vyhledá nejlepší tah, tak jako by byl sám na tahu. Nejlepší nalezený tah se pak zobrazí zbarvením figury do šeda s červenou září a vykreslením šedé figury na cílové políčko. V tuto chvíli stačí pro provedení tahu kliknout na cílové políčko, popřípadě přetáhnout figuru (záleží na zvoleném stylu ovládání). Chceme provést jiný tah, uděláme to, jako bychom měli vybranou figuru. To znamená klikneme myší na políčko s jinou figurou.

\subsubsection{Režim přehrátí hry}
Tento režim můžeme aktivovat kdykoliv v průběhu hry. Jeho aktivací však přerušíme probíhající výpočet. V pravé časti s výpisem tahů se zobrazí sada ovládacích prvků. Jmenovitě to jsou \emph{Tah zpět, stop, spusť (pozastav), tah vpřed} a  \emph{rychlost přehrávání}. Během režimu přehrávání není možné hru ukládat, zakládat novou hru nebo otevřít uloženou partii. Po ukončení režimu reply je třeba spustit pozastavenou hru.

%%% Programátorská část.
\newpage
\section{Programátorská část}
V této třetí části bude aplikace popsána z pohledu programátora. Budou zde popsány jednotlivé objekty (třídy) a metody. 
Aplikace by se dala pomyslně rozdělit na dva dílčí celky:\\

\newcounter{celky}
 \begin{list}{(\sc \arabic{celky})}{\usecounter{celky}}
   \item Vnitřní logika \\ 
   \item Grafické uživatelské rozhraní \\ 
 \end{list}
 Vniřní logika je soubor tříd, které řídí celou aplikaci, zajišťují správnou posloupnoust akcí a reagují na akce uživatele. Na tyto třídy je pak napojena grafická část, která výsledky vnitřní logiky interpretuje uživateli.
 
\subsection{Třída SACHOVNICE}

Tato třída je datovou interpretací šachovnice a obsahuje metody pro veškerou práci s šachovnicí. 
\subsubsection{Datové prvky}
Pro reprezentaci šachovnice bylo zvoleno dvourozměrné pole 8x8 objektů POLICKO. Výhodou je intuitivní práce s jednotlivými políčky a odpadá práce přepočtu. Třída obsahuje dvě důležité struktury. První je struktura \emph{souradnice}, která nám ještě více usnadní práci. Druhou strukturou je \emph{tah}, který byl původně umístěn ve třídě \emph{GENERATOR}. Ta je však statická a proto byla struktura \emph{tah} umístěna do třídy \emph{SACHOVNICE}.

\subsubsection{Metody}
Metody jsou roděleny do tří skupin:\\
\newcounter{metody1}
 \begin{list}{(\sc \arabic{metody1})}{\usecounter{metody1}}
   \item Statické metody:\\
   Soubor metod, které vracejí  políčka z šachovnice. Například políčka z celého řádku, sloupce, diagonaly, všechna sousední políčka apod. Dále přetížená metoda, která určí, zda dané políčko náleží šachovnici (zda není mimo šachovnici) a konečně přetížená metoda, která převede zápis souřadnice (A5, C3 apod.).
   \item Metody měnící obsah šachovnice: \\
Velice důležité metody na provádění tahu a tahu zpět a metody na rozestavění figur.
\item  Pomocné metody: \\ 
Metody pro klonování objektu šachovnice, nalezení políčka s králem, vrácení konkrétního políčka a metoda, která zjistí, zda je v okolí políčka král.
 \end{list}


\subsection{Třída POLICKO}

Objekt typu \emph{POLICKO} v sobě uchovává všechny důležité informace o jednom konkrétním políčku. 
\subsubsection{Datové prvky}
Mezi datové členy patří informace o figuře, která je na políčku (popřípadě null, je-li políčko prázdné), dále informace, které šachovnici políčko náleží, hodnota políčka, které se využíva v ohodnocovaví funkci, a konečně vlastní pozice políčka na souřadnici.

\subsubsection{Metody}
Tato třída má jen čtyři metody pokud nepočítáme jejich přetížené varianty. Jmenovitě to je metoda \emph{Klonuj()}, která naklonuje daný objekt políčka, metoda \emph{VlozFiguru}, metoda \emph{OdstranFiguru} a metoda \emph{PriradHodnotu}, která se volá v konstruktoru třídy a políčku podle pozice přiřadí bodové ohodnocení.

\subsection{Třída FIGURA}
Tato třída obsahuje všechny informace o figuře a má jen minimum metod. 

\subsubsection{Datové členy}
Třída \emph{FIGURA} definuje dva výčtové typy. První je  \emph{enumTyp}, pomocí kterého říkáme, jakého je figura typu ( Pesak, Kun, Kral, Strelec, Vez, Dama a~Neurceno). Druhý je \emph{enumVarianta} s hodnotami \emph{NORM, AKT, CB}. Označuje zda se jedná o obyčejnou figuru, aktivní figuru, nebo černobílou figuru. Více k variantám figur u popisu uživatelského grafického prostředí.

\subsubsection{Metody}

Kromě přetíženého kontruktoru obsahuje metodu \emph{Klonuj()}, jejíž účel je stejný jako u předešlých tříd. Druhou poslední metodou je metoda \emph{PodobnaFigura(FIGURA druhaFigura, params string[] dalsiArgumenty)}. Je to obdoba metody \emph{Equals(FIGURA jinaFigura)}, ovšem zde nám stačí, pokud se figura shoduje v jedné nebo více datových položkách (Vlastník, Typ, Pozice).

\subsection{Třída GENERATOR}
Tato třída je třídou statickou. Pro generování tahů totiž není potřeba vytvářet speciální objekt. Je to stejný případ kdy chcete spočítat například absolutní hodnotu čísla pomocí metody \emph{Abs(int číslo)}. Nevytváříme nový objekt typu Math, ale zavoláme statickou metodu této třídy \emph{Math.Abs(nejakeCislo)}. Neobsahuje žádné datové členy, pouze statické metody. 

\subsubsection{Metody}
Jak bylo řečeno výše, jsou všechny metody statické. Můžeme je opět rozdělit do několika skupin. Konkrétně se jedná o tři následující: \\

\newcounter{metody2}
 \begin{list}{(\sc \arabic{metody2})}{\usecounter{metody2}}
   \item Metody pro generování tahu jednotlivých figur:\\
   Předpis všech těchto figur je\\ \emph{private static List<SACHOVNICE.Tah> NazevMetody(SACHOVNICE.souradnice souradnice, STAV stav)}, kde návratovým typem je seznam všech tahů z dané pozice. První argument je struktura \emph{SACHOVNICE.souradnice}, udávající z jaké pozice chceme generovat tahy. Druhý argument je typu \emph{STAV}, o kterém se píše níže. Takto máme metodu pro každý typ figury.
  \item Pomocné metody:\\
Zde je zařazena privátní metoda \emph{TahPomocna}, která pouze zpřehledňuje kód a zachovává jej čitelnější, a dvě veřejné metody. \emph{JeLegalniTah}, která jako argumenty přijímá konkrétní tah a seznam všech možných tahů v dané situaci. Vrací hodnotu typu bool, pokud je tah (první argument) obsažen v seznamu všech tahů (druhý argument). \emph{ObsahujeFiguru} taktéž vrací bool, a přijímá tři argumenty: hledanou figuru, seznam tahů a řetězec, který označuje, zda figuru hledáme ve zdrojových nebo cílových figurách.
 \item Hlavní metody: \\
 Tři metody a jejich přetížené varianty. \emph{TahFigury} privátní metoda, která generuje všechny možné tahy z dané pozice. \emph{GenerujOsetrenyTah} generuje všechny tahy z dané pozice a navíc kontroluje, zda provedením tohoto tahu nevystavíme krále šachu. \emph{GenerujVsechnyTahy} jak už název vypovídá generuje všechny legální tahy daného hráče (zadán jako argument).
 \end{list}
 
\subsection{Třída ALGORITMUS}
Tato třída je mozkem hry počítačového hráče. Je rovněž statická, ze stejného důvodu jako třída předchozí. Obsahuje čtyři hlavní metody a jejich přetížené varianty. První z nich je ohodnocovací metoda \emph{OhodnotPozici}, která na vstupu obdrží objekt typu \emph{STAV} a vrátí bodové ohodnocení příslušné situace. Zohledňuje materiálovou hodnotu figur a jejich postavení na šachovnici.
Metoda \emph{OdstranSach} odstraní ze všech možných tahů tahy vedoucí k šachu. Tuto metodu využívá generátor. \emph{AlfaBeta} je metoda propočtu nejlepšího tahu podlé známeho algoritmu alfa-beta a konečně metoda \emph{NejlepsiTah}. Tato metoda vrátí konkrétní nejlepší tah. U ní je velice zajímavý poslední argument typu \emph{BackgroundWorker}. \emph{BackgroundWorker} je třída, která umožňuje jednoduchým způsobem implementovat paralerni provádění výpočtu. Zde předáváme objekt této třídy z důvodu zpětné vazby (abychom měli možnost zjistit, že byl výpočet předčasně ukončen apod.). 

\subsection{Třída STAV}
Třída \emph{STAV} představuje vazbu mezi všemi objekty a uchovává informace o stavu hry (kdo je na tahu, kdo bude na tahu příště, aktuální stav šachovnice apod.) Chceme-li mít možnost přistupovat k různým datům týkající se aktuální hry, většinou předáváme metodám právě objekt třídy \emph{STAV}.
\subsubsection{Datové členy}
Do datových členů je zařazena veřejná struktura \emph{PrubehVypoctu}, která nese informaci o průběhu právě vykonávaného výpočtu (zpětná vazba pro GUI), dále výčtový typ, který shromažďuje možné varianty ukončení hry. Z dalších členů to je aktuální hráč, aktuální protihráč, aktuální šachovnice, undo a redo zásobník, informace o počtu tahů, kdy nebyla sebrána figura, a cesta k souboru, kam se hra ukládá. Všechny tyto datové členy jsou představovány vlastnostmi (Properties) a tím je zabezpečeno zapouzdření z pohledu OOP.

\subsubsection{Metody}
Všechny metody jsou veřejné, protože tato třída tvoří most mezi třídami ostatními. První skupina metod pracuje s hráči. \emph{ZmenHrace} prohodí aktuálního hráče s protihráčem, \emph{VratBileho} resp. \emph{VratCerneho} vrátí příslušného hráče. Další metoda je \emph{Sach}, která zjistí zda je hráč, kterého předáme argumentem v šachu. \emph{MatNeboPat} určuje, jak skončila daná hra. Dále jsou zde metody pro provedení tahu zpět či vpřed, které využívají podobné metody z třídy \emph{SACHOVNICE}, a navíc pracují s undo a redo zásobníky. Poslední dvě metody provádějí načítání a ukládání hry.

\subsection{GUIhlavniOkno}
Velice rozsáhlá třída typu \emph{Windows Forms}. Obsahuje velké množství datových členů a metod nezbytných pro správnou interpretaci dat uživateli, zajišťuje posloupnoust zobrazení jiných grafických prvků a dialogů. Z hlediska uživatele je toto nejdůležitější třída.\\
Popisování všech metod by bylo velice zdlouhavé a proto zde budou popsány spíše některé použité postupy a posloupnosti akcí.

\subsubsection{Průběh hry lidského hráče}
Aktivně začíná  tah lidského hráče kliknutím myši do formuláře. Nyní je důležité zda má zvolen styl ovládání Drag and Drop(DaD) nebo Point and Click(PaC). Podle toho se zavolá příslušná metoda, která kliknutí obslouží. Ta zjistí, zda bylo kliknuto do šachovnice a pokud ano, tak přepočítá souřadnice myši na souřadnice šachovnice. Dále zjistí zda je na daném políčku figura hráče který je na tahu. Pokud ano, figura se stane aktivní. Při stylu  PaC se čeká do do dalšího kliknutí myši, při DaD na uvolnění stisknutého tlačítka. Podle toho je přepočítána cílová souřadnice. Takto získaný tah je poslán třídě \emph{GENERATOR}, která vygeneruje všechny legální tahy příslušného hráče a vyhodnotí zda je tah platný. Pokud neuspěje, celá situace se opakuje. Při úspěchu je tah proveden, a hra předána dalšímu hráči.

\subsubsection{Průběh hry počítačového hráče}
Je-li na tahu počítačový hráč, je vypnuta možnost kliknutí do šachovnice, resp. nebude to mít žádný učínek. Výpočet počítačového hráče je prováděn v separátním vlákně a proto je okno stále připraveno na jakoukoliv akci uživatele. \\
Z objektu třídy \emph{STAV} se získají informace o aktuálním hráči, zvláště pak jeho úroveň, která ovlivňuje hloubku propočtu. Výsledkem metody \emph{NejTah} ze statické třídy \emph{ALGORITMUS} je nejlepší legální tah. Ten se předá objektu třídy \emph{SACHOVNICE}, která tento tah provede, tzn. pohne figurami na šachovnici. Hra je pak předána dalšímu hráči. 
\\
Tah je po provedení uložen do undo zásobníku, aby jej bylo možné podle potřeby zahrát zpět, a zobrazen do výpisu tahů. 

\subsection{Ostatní okna grafického prostředí}
Grafické prostředí samozřejmě nesestává pouze z hlavního okna, ale z celé sady oken a dialogových oken. Z těch důležitějších to je okno nastavení hráče a okno nastavení nové hry. Ta však provádějí jen to, že zpracují zadané informace a předají svému nadřízenemu, kterým je objekt typu \emph{GUIhlavniOkno}. Do skupiny těchto oken patří \emph{GUInovaHra, GUIherniMenu, GUIkonec} a \emph{GUInastaveni}. Ostatní okna jsou klasická dialogová okna pro načtení a uložení hry. 

%tvorba grafiky
\section{Tvorba grafiky}
V této časti zběžně popíši, jak jsem tvořil grafiku pro tuto aplikaci.

\subsection{Tvorba šachových figur}
V prvni grafické verzi aplikace byla použita sada figur stažených z internetu. Estetický dojem byl sice pramalý, ale své účely to zatím splnilo dostatečně. Protože jsem chtěl, aby byla celá aplikace mým dílem, rozhodl jsem se, že si vytvořím vlastní sadu figur. Figury byly modelovány jako 3D modely v programu Blender 3D. Vše bylo poté otexturováno, nasviceno a připraveno k renderování. Výsledkem byly velice realistické figury. Ty byly jedna podruhé postupně přeneseny do programu Adobe Photoshop CS3, kde byly ořezány, zmenšeny a zbaveny nadbytečných detailů. Některé modely měly navíc estetické vady, které bylo nutné vyretušovat. Postupně jsem vytvořil tři sady figur. Figury v normálním režimu (pro bílého a černého hráče), aktivované figury (červeně ozářené) a černobílé figury. \\
Ostatní grafika jako tlačítka, panely apod. byly tvořeny výhradně ve Photoshopu.

%%% Vytvoření seznamu literatury.
\newpage
\begin{thebibliography}{99}
 
\bibitem{vilem} Informace o projektovém semináři na stránkách dr. Vychodila\\
\emph{\url{http://vychodil.inf.upol.cz/courses/cs2pr/}}.
 
\bibitem{press}Robinson, Simon.
\emph{C\# Programujeme profesionálně}
Computer Press, Brno, 2003
 
\bibitem{zive}Puš, Petr. 
\emph{Poznáváme C\# a Microsoft .NET}
 
\bibitem{web}
\emph{\url{http://www.c-sharpcorner.com/}}.\\ \emph{\url{http://www.codeproject.com/}}.
\end{thebibliography}
\end{document}

